export const questions = [
  {
    question: "A relação entre educação escolar e desigualdade social vem sendo estudada pela Sociologia há mais de um século. Diferentes autores e diversas correntes de pensamento explicam os complexos mecanismos dessa relação. Mesmo considerando as grandes diferenças existentes entre países e épocas, a escolarização progressiva da população",
    options: [
      "vem acompanhada de um aumento das exigências educacionais do mercado de trabalho.",
      "garante empregabilidade compatível com o nível de instrução.",
      "proporciona acesso ao mercado de trabalho devido à diminuição da competitividade.",
      "está relacionada às crises econômicas e favorece o desemprego."
    ],
    answer: 0
  },
  {
    question: "Edgar Morin, um dos grandes sociólogos do século XX, mostra em seus trabalhos uma forma transgressora de perceber a realidade. Ele apresenta um novo paradigma epistemológico, caracterizado pela complexidade. Em sua obra *Os sete saberes necessários à educação do futuro*, Morin afirma que a 'ética da compreensão'",
    options: [
      "pede que se compreenda a incompreensão. Compreender o fanático que é incapaz de nos compreender é compreender as raízes, as formas e as manifestações do fanatismo humano. É compreender por que e como se odeia ou se despreza.",
      "é a arte de viver que nos demanda compreender de modo desinteressado, e isso exige grande esforço, paciência e disponibilidade para esperar, porque é preciso aguardar que, assim como nós, o outro compreenda as raízes do problema.",
      "propõe que se aceite o outro incondicionalmente, sem que sejam necessárias argumentações, que se perdoe em vez de excomungar e anatematizar. Não se pode encerrar na noção de traidor aquele que deve ser visto a partir do amor.",
      "desculpa, não acusa, pede que se evite a condenação irremediável, afinal nós mesmos já tivemos momentos de fraqueza e já cometemos muitos erros. Se compreendermos em vez de condenar, estaremos no caminho da humanização das relações humanas."
    ],
    answer: 0
  },
  {
    question: "Ao tecer algumas considerações acerca das cegueiras do conhecimento, Morin afirma que a",
    options: [
      "racionalidade é uma qualidade da qual a civilização ocidental tem o monopólio.",
      "racionalização, além de ser aberta, é a melhor proteção contra o erro e a ilusão.",
      "verdadeira racionalidade deve restringir-se ao caráter lógico da organização teórica.",
      "racionalidade é o fruto do debate argumentado das ideias, e não a propriedade de um sistema de ideias."
    ],
    answer: 3
  },
  {
    question: "Morin afirma que é 'preciso aprender a enfrentar a incerteza, já que vivemos em uma época de mudanças, em que os valores são ambivalentes, em que tudo é ligado'. O autor afirma que 'a educação do futuro deve voltar-se para as incertezas ligadas ao conhecimento'. Ao discutir essa questão, ele faz menção a um princípio de incerteza cérebro-mental, que",
    options: [
      "advém da falta de autocrítica no processo de racionalidade.",
      "decorre do processo de tradução/reconstrução próprio a todo conhecimento.",
      "emana da impossibilidade humana de se atingir uma consciência integral.",
      "diz respeito a deficiências neurológicas que prejudicam a cognição."
    ],
    answer: 1
  },
  {
    question: "O significado de 'uma cabeça bem cheia' é óbvio: é uma cabeça onde o saber é acumulado, empilhado, e não dispõe de um princípio de seleção e organização que lhe dê sentido. 'Uma cabeça bem-feita' significa que, em vez de acumular o saber, é mais importante dispor ao mesmo tempo de: uma aptidão geral para colocar e tratar os problemas; princípios organizadores que permitam ligar os saberes e lhes dar sentido. MORIN, Edgar. A cabeça bem-feita: repensar a reforma, reformar o pensamento. Rio de Janeiro: Bertrand, 2006. Para formar cabeças 'bem-feitas', Morin afirma que é preciso haver uma reforma do pensamento. Encontramos abaixo orientações para essa reforma, EXCETO na seguinte alternativa:",
    options: [
      "respeitar a diferença, enquanto se reconhece a unicidade, substituindo um pensamento que isola e separa por um que distingue e une.",
      "compreender que o conhecimento das partes depende do conhecimento do todo e que o conhecimento do todo depende do conhecimento das partes.",
      "reconhecer e examinar os fenômenos como multidimensionais, em vez de isolar, de maneira mutiladora, cada uma de suas dimensões.",
      "conduzir os pensamentos por ordem, começando pelos assuntos mais simples e mais fáceis de conhecer, para atingir o conhecimento dos assuntos mais complexos."
    ],
    answer: 3
  },
  {
    question: "Para Morin, (2011) qual opção não está em conformidade com os 'Sete Saberes necessários à Educação do Futuro'?",
    options: [
      "Para além da relação autoritária ou democrática na sala de aula.",
      "As cegueiras do conhecimento: o erro e a ilusão.",
      "Ensinar é condição humana.",
      "Enfrentar as incertezas."
    ],
    answer: 0
  },
  {
    question: "A Antropologia da Educação explora como as diferentes culturas influenciam as práticas educativas. Um exemplo de como essa influência pode ser observada é:",
    options: [
      "O uso de uniformes escolares idênticos em todas as escolas do país.",
      "A adaptação de métodos de ensino para refletir as práticas e valores culturais dos alunos.",
      "A aplicação de um único método pedagógico para todos os estudantes.",
      "A eliminação de feriados culturais do calendário escolar."
    ],
    answer: 1
  },
  {
    question: "Um dos objetivos principais da Antropologia da Educação é compreender as interações e práticas educativas em diferentes contextos culturais. Um método utilizado para alcançar esse objetivo é a observação participante, que:",
    options: [
      "Consiste em observar os alunos à distância, sem interação direta.",
      "Envolve a participação ativa do pesquisador nas atividades cotidianas dos sujeitos estudados, estabelecendo uma relação de confiança.",
      "Utiliza exclusivamente entrevistas estruturadas com os participantes.",
      "Se baseia na análise de documentos históricos e oficiais."
    ],
    answer: 1
  },
  {
    question: "O conceito de 'capital cultural' de Pierre Bourdieu é frequentemente utilizado na Antropologia da Educação. Esse conceito se refere a:",
    options: [
      "Os recursos financeiros que uma pessoa possui para investir em educação.",
      "O conjunto de habilidades, conhecimentos e outros recursos culturais que uma pessoa acumula ao longo da vida e que pode influenciar seu sucesso escolar e social.",
      "A infraestrutura física das instituições educacionais.",
      "Os materiais didáticos disponíveis nas escolas."
    ],
    answer: 1
  },
  {
    question: "A educação formal, informal e não formal são categorias utilizadas pela Antropologia da Educação para compreender diferentes formas de aprendizagem. Sobre essas categorias, é correto afirmar que:",
    options: [
      "A educação formal ocorre exclusivamente em ambientes escolares.",
      "A educação informal é planejada e sistematizada, ocorrendo em instituições especializadas.",
      "A educação não formal ocorre em espaços como clubes, igrejas e organizações comunitárias, e é planejada, mas menos estruturada que a educação formal.",
      "A educação formal e informal são indistinguíveis uma da outra."
    ],
    answer: 2
  },
  {
    question: "Max Weber analisou a educação a partir de uma perspectiva diferente dos funcionalistas e críticos. Para Weber, a educação:",
    options: [
      "É exclusivamente uma ferramenta de opressão das classes mais baixas.",
      "Não tem nenhuma relevância para a análise sociológica das sociedades modernas.",
      "Contribui para a formação de um quadro técnico-administrativo necessário ao funcionamento da burocracia moderna.",
      "Deve ser totalmente privatizada para aumentar sua eficiência."
    ],
    answer: 2
  },
  {
    question: "Segundo a teoria crítica, a educação pode ser vista como um campo de disputa ideológica. Paulo Freire, um dos principais representantes dessa perspectiva, propõe uma educação:",
    options: [
      "Bancária, onde o conhecimento é depositado pelo professor no aluno.",
      "Libertadora, que promove a conscientização e a transformação social.",
      "Tradicional, focada na memorização de conteúdos.",
      "Meritocrática, onde apenas os mais capazes têm acesso ao conhecimento."
    ],
    answer: 1
  },
  {
    question: "A função da educação em uma sociedade pode ser analisada a partir de diferentes perspectivas teóricas. De acordo com a perspectiva funcionalista de Émile Durkheim, a educação:",
    options: [
      "É um instrumento de reprodução das desigualdades sociais.",
      "Serve para perpetuar a ideologia dominante das classes mais altas.",
      "Desempenha um papel crucial na socialização dos indivíduos e na manutenção da coesão social.",
      "É um meio de opressão utilizado pelo Estado para controlar as massas."
    ],
    answer: 2
  },
  {
    question: "Acerca do planejamento docente, é correto afirmar que:",
    options: [
      "Deve ser realizado apenas no início e no fim do ano letivo, a fim de guiar os professores quanto as atividades iniciais e avaliar como decorreram.",
      "É um instrumento coletivo redutor de conhecimento, que contribui para padronizar os conteúdos que serão trabalhados.",
      "O professor o utiliza como oportunidade de reflexão e avaliação da sua prática, organizando e reorganizando o seu trabalho.",
      "Serve para auxiliar o professor na sua organização diária, visto que é uma exigência burocrática exigida por todas as escolas."
    ],
    answer: 2
  },
  {
    question: "Os elementos constitutivos da aula são importantes. Estão relacionados entre si e contribuem para uma aprendizagem mais significativa. Assinale a alternativa que corresponde a esses elementos:",
    options: [
      "Aluno, professor, escola e família.",
      "Professor, aluno, direção e planejamento do projeto político-pedagógico.",
      "Planejamento, construção da rotina e organização do tempo escolar.",
      "Professor, aluno, processo de ensino e aprendizagem, planejamento e recursos didáticos."
    ],
    answer: 3
  },
  {
    question: "De que forma o professor pode organizar o seu trabalho pedagógico?",
    options: [
      "Por meio de um planejamento diário em que sejam considerados o tempo e a rotina na sala de aula, a partir de um trabalho conjunto interdisciplinar.",
      "Estabelecendo uma rotina diária para que os alunos realizem sempre as mesmas atividades dentro dos tempos propostos para a sua realização.",
      "Organizando o tempo de cada atividade, para que sejam estabelecidos horários para cada componente curricular, de modo que não se interliguem.",
      "Organizando as atividades a partir das questões trazidas pelos alunos, sem considerar o que consta nos planos de estudos."
    ],
    answer: 0
  },
  {
    question: "Qual o papel do professor para que o processo de ensino e aprendizagem seja efetivado?",
    options: [
      "Planejar suas aulas, buscando preparar os alunos para o maior número de informações e conteúdos possíveis.",
      "Incentivar, orientar e organizar situações de aprendizagem, adequando-as às capacidades de características individuais dos alunos.",
      "Levando em consideração que o centro da atividade escolar é o professor, ele deve propor atividades que desenvolvam e ampliem os conhecimentos dos alunos.",
      "Ter a sua prática presente e atuante unicamente dentro na sala de aula."
    ],
    answer: 1
  },
  {
    question: "Marque a alternativa correta que destaca como se estabelece a relação entre professor e aluno no cotidiano escolar:",
    options: [
      "É uma relação em que o professor é o mediador e o aluno reconhecido como ser acabado.",
      "É uma relação que gira em torno dos saberes pedagógicos, tendo o professor a função de ser informante desses saberes.",
      "É uma relação de reciprocidade em que professor e aluno pensam em estratégias para buscar uma educação de qualidade.",
      "É uma relação em que o aluno é o responsável por selecionar os conteúdos que deverão ser trabalhados durante o ano letivo."
    ],
    answer: 2
  },
  {
    question: "Art. 43. A educação superior tem por finalidade:",
    options: [
      "O fortalecimento dos vínculos de família, dos laços de solidariedade humana e de tolerância recíproca em que se assenta a vida social.",
      "O desenvolvimento integral da criança de até 5 (cinco) anos, em seus aspectos físico, psicológico, intelectual e social, complementando a ação da família e da comunidade.",
      "Incentivar o trabalho de pesquisa e investigação científica, visando o desenvolvimento da ciência e da tecnologia e da criação e difusão da cultura, e, desse modo, desenvolver o entendimento do homem e do meio em que vive.",
      "A preparação básica para o trabalho e a cidadania do educando, para continuar aprendendo, de modo a ser capaz de se adaptar com flexibilidade a novas condições de ocupação ou aperfeiçoamento posteriores."
    ],
    answer: 2
  },
  {
    question: "Art. 59. Os sistemas de ensino assegurarão aos educandos com deficiência, transtornos globais do desenvolvimento e altas habilidades ou superdotação: \n\n I - currículos, métodos, técnicas, recursos educativos e organização específicos, para atender às suas necessidades;\nII - terminalidade específica para aqueles que não puderem atingir o nível exigido para a conclusão do ensino fundamental, em virtude de suas deficiências, e aceleração para concluir em menor tempo o programa escolar para os superdotados;\nIII - professores com especialização adequada em nível médio ou superior, para atendimento especializado, bem como professores do ensino regular capacitados para a integração desses educandos nas classes comuns;\nIV - educação especial para o trabalho, visando a sua efetiva integração na vida em sociedade, inclusive condições adequadas para os que não revelarem capacidade de inserção no trabalho competitivo, mediante articulação com os órgãos oficiais afins, bem como para aqueles que apresentam uma habilidade superior nas áreas artística, intelectual ou psicomotora;\nV - acesso igualitário aos benefícios dos programas sociais suplementares disponíveis para o respectivo nível do ensino regular.\nDessa forma considere as afirmativas enumeradas e assinale a opção correta.",
    options: [
      "I, II, III, IV e V.",
      "I, III e IV.",
      "II, III, IV e V.",
      "II, IV e V."
    ],
    answer: 0
  },
  {
    question: "Art. 21° - A Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional (LDB N.º 9.394/1996), ao tratar da composição dos níveis de educação escolar no Brasil escolares compõe-se de:",
    options: [
      "Educação infantil, ensino fundamental e ensino médio.",
      "Ensino médio, educação especial e educação tecnológica.",
      "Educação básica e educação superior.",
      "Ensino fundamental e ensino médio."
    ],
    answer: 2
  }
];